財經評論：美經濟再響警號 特朗普恐難安枕

中美領導人會面後，金融市場看似歡欣鼓舞，惟美國債市已起了微妙變化，警示總統特朗普經濟衰退近了，意味着他打貿易戰未必佔據上風，為了競逐連任，更有必要盡早取得協議。

聯儲局主席鮑威爾上周轉軚「放鴿」，指目前利率僅「略低於」中性水平，市場對未來加息步伐預期隨即起變化，並於債市顯現出來。周一(12月3日)美國3年期債息相對5年期息率出現2007年以來首次「倒掛」，即短期息口較長期更高，是不尋常的徵兆。有專家警告，這反映2年期債息相對10年期息率恐在今年稍後時間或明年初出現「倒掛」。

由於2年期債息是反映市場對聯儲局加息預期，而10年期債息則反映市場整體借貸成本，一旦出現2年期息口高於10年期，就是經濟衰退的凶兆，因意味着貨幣政策已進入全面緊縮，企業投資自然縮減，打工仔終必受害，上次出現「倒掛」正是2007年，並應驗了往績預示美國經濟會在1至2年內陷入衰退。目前兩者息差縮至0.13厘，為2007年以來最窄。

事實上，除了債市息差有啟示，美國就業市場理想亦印證着經濟擴張期已屆尾聲。雖然10月失業率維持3.7%，屬於近半世紀最低數字，但早有分析警告，如此低的失業率是「紅旗」警號，往往完美地預言衰退正來臨。自1948年以來，美國有10次失業率到了周期底部，介乎2.5至5.6%，平均4.1%，經濟往往就在失業率見底後的1至16個月內陷入衰退，兩者平均時差約9.2個月。股市的熊市也有跟隨低失業率的特徵，只有1973年例外。美國本周五公布就業數據，不妨留意失業率會否回升。

特朗普經常吹噓政績，自誇美國經濟良好全是他的功勞，惟貿易戰的負面影響已浮現。繼美國三大車廠之一通用汽車上周宣布要裁減逾1.4萬人後，摩根士丹利最新分析，另一車廠福特明年裁員規模恐達2.5萬人。事實上，車廠已嚴重受累於鋼鋁關稅而令成本大增，一旦大行估算正確，美國失業率勢必攀升，難怪特朗普近期動作多多，除了逼中國降低及移除汽車關稅，亦威脅要向歐盟徵收汽車稅，着急之情表露無遺。

對於中美領導人會面，市場上有不同意見，惟特朗普絕對不是安枕無憂，其面對的政治壓力甚至更大。由於2020年要競逐連任，明年經濟不容有半點差池，一旦股市或經濟增長受壓，就會削弱談判籌碼。各國在應對其挑釁時，採取拖延政策未嘗不可，最終是誰急於傾談乃未知數。

支那又贏

永遠的大贏家